\documentclass[italian,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
% % \frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
% % \renewcommand\frenchhyphenmins{33}
% \uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
\MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Marco Palma, Bologna for Climate Justice},
            pdftitle={Convergere per insorgere},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Convergere per insorgere}
\subtitle{L'esperienza di Bologna}
\author{\mbox{Marco Palma, Bologna for Climate Justice}}
\date{Gennaio 2023}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape siamo ovunque}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape siamo ovunque}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
% \AtBeginDocument{%
%   \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
% }
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
      \noindent La continuità di questa \enquote{antizine} è realizzata in Rete.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
              \noindent{\itshape \emph{Siamo ovunque} raccolta le voci antifasciste, femministe, anticapitaliste, migranti, antirazziste, hacker, antispeciste, lgbtqia+, contro gli ecocidi, per i diritti dei/delle lavoratrici/ori del sesso, contro la brutalità poliziesca e la repressione giudiziaria, per i diritti dei/lle clandestin*, per l’autodeterminazione e l’emancipazione di tutt* i/le lavoratori/rici, contro la precarietà, contro il sistema carcerario e a favore delle \emph{ZAD}.}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La pirateria letteraria non è mai finita.%

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuità di questa \enquote{antizine} è realizzata in Rete.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
              \noindent{\itshape \emph{Siamo ovunque} raccolta le voci antifasciste, femministe, anticapitaliste, migranti, antirazziste, hacker, antispeciste, lgbtqia+, contro gli ecocidi, per i diritti dei/delle lavoratrici/ori del sesso, contro la brutalità poliziesca e la repressione giudiziaria, per i diritti dei/lle clandestin*, per l’autodeterminazione e l’emancipazione di tutt* i/le lavoratori/rici, contro la precarietà, contro il sistema carcerario e a favore delle \emph{ZAD}.}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La pirateria letteraria non è mai finita.%

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuità di questa \enquote{antizine} è realizzata in Rete.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
              \noindent{\itshape \emph{Siamo ovunque} raccolta le voci antifasciste, femministe, anticapitaliste, migranti, antirazziste, hacker, antispeciste, lgbtqia+, contro gli ecocidi, per i diritti dei/delle lavoratrici/ori del sesso, contro la brutalità poliziesca e la repressione giudiziaria, per i diritti dei/lle clandestin*, per l’autodeterminazione e l’emancipazione di tutt* i/le lavoratori/rici, contro la precarietà, contro il sistema carcerario e a favore delle \emph{ZAD}.}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La pirateria letteraria non è mai finita.%

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries Convergere\\per insorgere\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont L'esperienza
di Bologna\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Testo scritto per la
raccolta bolognese\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Gennaio 2023\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

\noindent Il 22 ottobre 2022 trentamila persone hanno manifestato per le
strade di Bologna, invadendo la tangenziale e bloccando per alcune ore
ogni movimento sul passante autostradale che attraversa la periferia del
capoluogo emiliano-romagnolo. Un corteo «per questo, per altro, per
tutto», aperto dallo striscione «Fine del mese, fine del mondo: stessa
lotta!», al quale hanno contribuito decine di associazioni, comitati,
centri sociali, gruppi formali e informali, e che è nato sotto il segno
della convergenza, facendo tesoro e pratica dell'esperienza maturata in
tanti mesi di mobilitazione dal Collettivo di fabbrica GKN di Campi
Bisenzio (Firenze).

Una manifestazione che, nel contestare il progetto di allargamento di
una grande infrastruttura --- il Passante di Mezzo, ovvero il sistema di
autostrada e tangenziali che, da ovest a est, attraversa la città, e che
Società Autostrade vuole allargare fino a 18 corsie --- ha saputo
trovare non solo nessi, ma vere intersezioni tra lotte e mobilitazioni
che parlano di lavoro, crisi climatica, diritti sociali e civili, cibo e
sovranità alimentare, territorio, casa, spazi, socialità. Una giornata
che in tante e tanti hanno vissuto come la possibile apertura di una
fase nuova, e che ha le sue radici in un percorso allo stesso tempo
inclusivo e contraddittorio, che ha mosso i primi passi nella torrida
estate del 2022.

Inclusivo, perché lo stesso corteo ha rappresentato il coro di voci che
in quelle settimane hanno preso parola, con linguaggi e vocabolari
diversi. Contraddittorio, perché la convergenza è stata --- ed è --- un
processo nuovo e inesplorato, non codificato e regolamentato, sempre in
bilico tra ritualità e innovazione. Ne è risultato un percorso
accidentato e tortuoso, per certi versi impianificabile, ma che forse
proprio nella sua precarietà intrinseca ha regalato la suggestione di un
altrove possibile. Una vicenda, quella che ha portato al corteo
bolognese, che possiamo provare a narrare in tre fasi, ognuna non
lineare: la scommessa, il carsismo, la convergenza.

\hypertarget{la-scommessa}{%
\section{La scommessa}\label{la-scommessa}}

Tra Firenze e Bologna, i telefoni hanno iniziato a squillare
ripetutamente nei primi giorni di luglio. Da una parte il Collettivo di
fabbrica GKN, con alle spalle un anno di mobilitazione che ha visto
Firenze riempirsi di manifestanti più di una volta, l'ultima il 26
marzo. Una vertenza di fabbrica che ha saputo rendere protagonista il
proprio territorio, e che nel farlo ha stretto legami sempre più fitti
con una pluralità di realtà che si battono per la giustizia sociale e
climatica.\footnote{Un racconto della vicenda è disponibile in
  Collettivo di fabbrica GKN, \emph{Insorgiamo. Diario collettivo di una
  lotta operaia (e non solo)}, Edizioni Alegre, 2022} Dall'altro lato
della cornetta, attiviste/i bolognesi che in questi mesi hanno cercato
di rendere visibile l'invisibile, ovvero l'opposizione a un progetto di
allargamento autostradale definito dai promotori «l'opera simbolo della
transizione energetica nazionale». Una posizione, quella contraria, che
nei mesi passati non aveva determinato un'opposizione diffusa e
popolare, e che pure, per i tanti significati che porta con sé
l'allargamento del Passante di Mezzo,\footnote{Alcuni articoli di
  approfondimento sono disponibili all'indirizzo
  https://www.bolognaforclimatejustice.it/no-passante.} rappresentava e
rappresenta una delle contraddizioni più evidenti sulle quali mettere in
discussione il sistema economico e sociale che produce sfruttamento,
precarietà, crisi ecologica e negazione dei diritti.

La scommessa nasce dalla convergenza di queste esperienze e dei loro
bisogni: da una parte la necessità di non fare di Firenze un unicum,
ovvero il solo territorio in cui la pratica della convergenza si
sperimenta e crea eccedenze; dall'altra, la voglia di far sentire forte
la voce contraria all'ennesima opera infrastrutturale che perpetua
l'economia fossile. Una scommessa, quella nata nell'estate 2022, capace
di scrollare Bologna da un torpore frutto anche del tentativo, praticato
dal governo locale sotto l'ombrello dell'immaginazione civica, di
istituzionalizzare, regolamentare e incanalare i conflitti lungo
percorsi di facilitazione, indicando tra l'altro nell'allargamento di
un'autostrada il modello per la transizione ecologica e caratterizzando
così la sfida del cambiamento climatico come salvaguardia e rinnovamento
del sistema economico e sociale che l'ha determinata.

La sfida collettiva non è stata soltanto convocare una manifestazione in
un momento di grande incertezza, a cavallo tra la caduta del governo
Draghi e la nuova tornata elettorale, ma anche di farlo a partire da
donne, uomini e realtà che, fino a quei giorni, si conoscevano poco, e
che hanno individuato nell'insorgere la motivazione per convergere. Ne è
nato un appello, diffuso dopo Ferragosto, che ha aperto la strada verso
il 22 ottobre. Non è un segreto --- perché è stato ribadito nelle tante
assemblee --- il ruolo che in questo percorso ha avuto il Collettivo di
fabbrica GKN che, grazie all'autorevolezza conquistata in fabbrica e
nelle strade, è stato il perno simbolico (e non solo) intorno al quale
si è plasmato il processo successivo che, per altro, ha ben presto
evidenziato i punti di forza di un appello alla convergenza, ma anche le
sue inevitabili insufficienze.

\hypertarget{il-carsismo}{%
\section{Il carsismo}\label{il-carsismo}}

Con settembre, il processo di convergenza percorre due binari che si
incrociano spesso: il primo, di scala territoriale ampia, che vede tante
realtà sociali italiane accettare l'invito alla convergenza, e che si
fonda sulla pratica dell'\emph{Insorgiamo Tour, }già sperimentato prima
della manifestazione del 26 marzo a Firenze. Il secondo,
specificatamente bolognese, lungo il quale matura il protagonismo
cittadino. Se il primo ha alle spalle l'autorevolezza del Collettivo di
fabbrica GKN, il secondo prende invece le mosse su crinali instabili
come lo sono i calanchi della collina bolognese. Sotto le due torri,
infatti, le differenze e le divergenze hanno scavato solchi importanti,
e --- con l'esclusione del movimento trans-femminista° --- non vi sono
soggettività sociali capaci di essere perni aggregatori. In settembre,
la convergenza è un processo carsico, e l'acqua che la alimenta prende
più volte direzioni inaspettate. Come alla prima riunione, convocata
come un momento per coinvolgere le realtà organizzate locali, e che
invece si trasforma in un'assemblea cittadina di circa 200 persone,
durante la quale emergono due spinte che caratterizzeranno le settimane
successive: la volontà comune di costruire un momento di mobilitazione
capace di segnare una svolta, dando ossigeno e creando nuovi spazi
d'azione; e la discussione sul metodo, che si pone sui confini tra
organizzazione o relazione, somma o moltiplicazione, ritualità o
innovazione. È in questa fase che inizia a sprigionarsi l'energia del
processo di convergenza, che proprio nel suo essere un terreno ignoto
permette esplorazioni che si concretizzano nella ricerca di forme,
parole, modi nuovi, e che pone al centro la multi-dimensionalità delle
rivendicazioni, che non possono limitarsi al terreno sul quale ognuna/o
ha fondato la propria \emph{comfort zone}, ma che hanno bisogno di
ripercorrere i nodi della tela, per identificare ciò che accomuna tante
lotte, ovvero la sfida di mettere in discussione il sistema. Non a caso,
sono proprio le contraddizioni del processo di convergenza che si
sperimenta a Bologna a far emergere questa dimensione, per esempio con
le critiche mosse da parte del movimento trans-femminista°, che,
peraltro legittimamente, colloca le proprie parole chiave non tra i
tanti ``per questo''\footnote{La manifestazione è stata convocata a
  partire dallo slogan ``Per questo, per altro, per tutto'', dove il
  ``per questo'' indica il tema locale --- nel caso bolognese, il
  Passante di Mezzo --- sul quale si concretizza la convergenza; il
  ``per altro'', le tante lotte, rivendicazioni e ragioni che si legano
  al ``per questo'', e che concretizzano la convergenza; il ``per
  tutto'', l'ambizione di costruire una visione complessiva capace di
  mettere in discussione i rapporti di forza.} --- ovvero tra le molte
lotte che si intrecciano nella mobilitazione --- del percorso verso le
22 ottobre, ma rivendica per la lotta al patriarcato l'essere premessa e
non una delle parti di un processo di convergenza. Se alcune posizioni
identitarie, espresse anche durante la grande assemblea regionale del 5
ottobre, richiamano alla memoria l'auto-rappresentazione pubblica,
critiche come quelle appena descritte aprono invece uno spazio di
riflessione, sedimentando la consapevolezza che non è possibile limitare
la convergenza al mettere insieme spezzoni diversi per costruire un
corteo più lungo, ma che la vera sfida è contaminare identità diverse e
spesso plurali, cercando di rompere lo schematismo dell'accordo
negoziale per produrre un «in più» capace di innescare protagonismo
collettivo. E così, non sono le mega-assemblee, più retaggio di un
rituale politico che strumento reale di costruzione di condivisione, ma
le relazioni che si dipanano quotidianamente tra iniziative, incontri, e
confronti, a creare le condizioni per convergere, rompendo il meccanismo
del coordinamento tra realtà più o meno organizzate, che pure alcuni
rivendicavano con forza, e aprendo squarci di complicità inusuali.

\hypertarget{la-convergenza}{%
\section{La convergenza}\label{la-convergenza}}

Non tutto è oro quel che luccica, naturalmente. E se nelle sale
pubbliche, nelle strade e nelle piazze di Bologna si misura una
crescente aspettativa verso la manifestazione, il percorso di
convergenza vive nelle settimane di ottobre di continui sussulti. Ne è
testimonianza l'ultima assemblea, convocata una settimana prima del
corteo, durante la quale diverse faglie di tensione si intrecciano,
evidenziando che la convergenza non è un metodo con una ricetta
prestabilita, ma un processo che si dà, si esprime e si plasma sulle
caratteristiche del momento. E, quindi, anche sui conflitti che quel
momento produce. Nelle ultime settimane, il processo perde la sua
dimensione carsica, per diventare pienamente pubblico. E proprio
l'ultima assemblea ne è testimonianza, con lo straniamento prodotto in
molte/i da un dibattito che vede emergere contraddizioni multiple,
legate al metodo del processo e ai diversi punti di vista che su di esso
si esprimono, ma anche alle forme di possibile rappresentanza della
pluralità promotrice della manifestazione nei confronti della Questura.
Anche in questo caso, è dalla stessa dimensione conflittuale che
emergono le soluzioni che poi si riveleranno efficaci, come avviene nel
caso del dibattito su chi e come dovesse dare a nome di tutte/i formale
comunicazione della manifestazione alle istituzioni, che si risolve
attraverso la scelta di una comunicazione pubblica, plurale e «di
piazza», non conforme alla prassi, ma efficace nel garantire
l'irrappresentabilità della convergenza che si sta muovendo. E così,
invece del modulo prestampato da protocollare negli uffici, decine di
persone consegnano in forma pubblica nella piazza antistante la Questura
bolognese una stampa del percorso del corteo --- già \mbox{comunicato} anche
online --- rivendicando la pluralità di un percorso politico che non può
avere delegate/i.

Ottobre è pienamente la ribalta di questo processo, grazie a una
pluralità di iniziative organizzate da soggetti diversi, ma capaci, in
modi differenziati, di cercare complessità e aprire nuovi confronti. Tra
questi, gli incontri promossi sotto la firma «ConvergenX» producono
momenti di dibattito e di approfondimento, che rafforzano la dimensione
delle relazioni politiche disinnescando i meccanismi di
auto-rappresentazione e gli identitarismi.

Il resto sono cose che conosciamo da decenni, ma dalla cui intensità si
misura la profondità di un percorso: volantinaggi, articoli online,
contributi, eventi che si moltiplicano e che fanno sì che la scadenza
del 22 ottobre diventi il tema da bar, di cui molta parte della città
parla. E quando questo avviene, ciò che succede va oltre le più rosee
aspettative, e in corteo sfilano trentamila persone che non puntano alla
piazza del comizio, ma sfilano allegramente su una delle infrastrutture
più trafficate d'Italia: il Passante di Mezzo.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \enquote{ma sfilano\\allegramente}

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Convergere per insorgere}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{L'esperienza di Bologna}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Marco Palma, Bologna for Climate Justice}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Gennaio 2023}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Testo scritto per la raccolta
bolognese}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
